# Assignation et type

Comme tous les langages de programmation, BASH supporte les variables. Pour stocker une donnée dans une variable, vous devez avoir la syntaxe suivante:

    variable=donnee

Attention ceci ne fonctionne pas (fameux espace)

    variable = donnee

Dans le dernier cas, il va rechercher le programme variable pour lui passer deux arguments, = et donnee

Pour accéder à une donnée provenant d'une variable, nous utilisons l'expansion. L'expansion est la substitution d'un paramètre par sa valeur. En gros, vous indiquez à Bash que vous voulez le contenu de la variable, après cette substitution, Bash va poursuivre son exécution.

    echo "test est $variable"
    test est donnee

Certains problèmes peuvent subvenir comme toujours:

    chanson="Ma chanson.mp3"

    rm $chanson
    rm: Ma: No such file or directory
    rm: chanson.mp3: No such file or directory

Toujours envelopper vos variables entre " pour éviter les problèmes

    rm  "$chanson"

Certains problèmes peuvent subvenir avec l'utilisation de lettres, chiffres ou _ après le nom de la variable:

    echo "Les $variables"
    Les 

car la variable $variables n'existe pas même si $variable existe. Ce n'est pas la même variable alors il n'est pas en mesure de la retrouver. Dans ce cas, il est suggéré d'utiliser les accolades.
    
    echo "Les ${variable}s"
    Les données

 Vous verrez que ceci ouvre une multitude de possibilité de manipulations de chaînes que nous verrons un peu plus tard dans [Manipulation](Manipulation.md).

# Types

Par défaut, toute variable est une chaîne sous BASH. BASH n'est pas un langage typé, cependant il existe des façons de déclarer le type des variables afin de varier leur contenu et la façon qu'ils vont le gérer.

Pour ligne une donnée provenant de la ligne de commande, on utilise le builtin read:
```bash
read -p "Quelle est la couleur de vos yeux? " couleurYeux
```

### Associative array (indexé par nombre)
```bash
declare -a variable
```

### Associative array (indexé par chaîne)
```bash
declare -A variable
```
### Integer
```bash
declare -i variable
```
La variable est un entier. Dès qu'on tente d'assigner une donnée, on fait l'évaluation arythmétique.

### Read only
```bash
declare -r variable
```

La variable ne peut être modifiée ou effacée

### Export
```bash
declare -x variable
```
La variable sera disponible pour tous les processus enfants.

## Integer
Définir en déclarant a comme un entier:

    a=5; a+=2; echo "$a"; unset a
    52
    declare -i a=5; a+=2; echo "$a"; unset a
    7

En utilisant le builtin let, on s'évite quelques troubles:

    a=5; let a+=2; echo "$a"; unset a
    7
    a=5+2; echo "$a"; unset a
    5+2
    declare -i a=5+2; echo "$a"; unset a
    7

Ou encore, les paranthèses doublent indiquent un calcul arythmétique:

    a=5; ((a+=2)); echo "$a"; unset a
    7

En pratique cependant, l'utilisation de declare -i est plutôt rare. En grande partie, la maintenance peut provoquer des surprises lorsque le mainteneur ne voit pas la déclaration. La majorité des scripteurs vont préféré soit l'utilisation de let ou des paranthèses doubles pour forcer le calcul arithmétique.


## Arrays
Les tableaux sont des listes de Strings indexées avec des nombres. On utilise pour les définir:

```bash 
nomArray=(...)
```

L'utilisation de declare -a est également rare.

Il faut savoir que les Strings ne contiennent qu'un seul élément. Par exemple, si on capture la sortie d'une commande, elle représente qu'un élément que ce soit 20 noms de fichiers, 20 nombres ou 20 noms de personne.

Pour afficher le contenu d'un array:
$test[@] ou $test[*]

Une utilisation commune des arrays est de noter tous les fichiers ou dossiers d'un répertoire donné:

    listeFichier=(ecole patate banane)

Ainsi pour afficher le contenu du fichier listeFichier, on pourrait faire ceci:

    echo $listeFichier[0]
    ceci affiche bien sûr ...???
    ecole[0]


En détail, un array est contenu par $listeFichier, mais par défaut lorsqu'on veut le parcourir $listeFichier va nous retourner le premier élément seulement. Pour que notre requête fonctionne, il aurait fallu faire:

    echo ${listeFichier[0]}

Le 0 indique bien entendu l'index de l'objet qu'on veut accéder. **N'oubliez jamais d'encadrer votre variable avec les accolades.**

Quel est l'erreur dans cette expression?

    photos=(~/Mes Photos/*.jpg)

L'erreur est l'espace (comme d'habitude). Sans guillemet pour bien spécifier qu'il s'agit d'un seul et même répertoire, nous nous retrouverons avec un array de deux éléments:

 * [0]: ~/Mes
 * [1]: Photos/*.jpg

#### Taille d'un array

Pour déterminer le nombre d'éléments dans un array on utilise le #:

    ${#array[@]} 

Ne faîtes pas l'erreur d'uniquement entrer:

    ${#array}

Il ne va retourner que 1! Euh, pourquoi? Car la commande ${#array} ne retourne qu'un élément, le premier.

#### Affichage d'un array

Une autre possibilité est d'utiliser: ${array[*]}. C'est uniquement utile lorsqu'on souhaite retourner un array vers un format humain. (en gros il transfère vers une string)

```bash
noms=("Michel" "Jean-Francois" "$USER" "Charles")
echo "Les noms sont: ${names[*]}"
```

Les noms sont: Michel Jean-François drynish Charles

Finalement, il est possible de remplir un array en sparse array, en laissant un trou (et en spécifiant les indices) ;)

```bash
noms=([0]="Michel" [1]="Jean-Francois" [20]="$USER" [21]="Philippe")
echo "Les noms sont: ${names[*]}"
```

Les noms sont: Michel Jean-François drynish Philippe
On peut mettre les trous au début, milieu ou à la fin.

### Array associatif
Pour créer un array associatif, vous devez le déclarer de la façon declare -A.

```bash
declare -A nomComplet
nomComplet=( ["drynish"]="Michel Di Croci" ["phil"]="Philippe Girard" )
echo "L'utilisateur est: $USER.  Son nom complet est: ${nomComplet[$USER]}."
```

L'utilisateur est: drynish. Son nom complet est: Michel Di Croci.

De la même façon que les arrays indexés, vous pouvez itérez sur un array associatif, par contre remarquez le point d'exclamation:

```bash
$ for user in "${!nomComplet[@]}"
do 
   echo "Utilisateur: $user, Nom complet: ${nomComplet[$user]}."
done

Utilisateur: michel, Nom complet: Michel Di Croci.
Utilisateur: phil, Nom complet: Philippe Girard.
```

**Sans le !, cela ne retourne que les valeurs, pas les clés.**

**L'ordre n'a aucune signification dans un array associatifs.**

## Substitution de commande
Cela consiste à capturer la sortie d'une commande et de l'assigner dans une variable.

    pwd=$(pwd)

Donc, il serait possible de capturer le contenu de la liste des fichiers dans une variable

    listeFichier=$(ls $HOME))
    fichiers=$(ls images/*.jpg)

Veuillez tout de suite noter que d'utiliser ls à l'intérieur d'un appel ainsi est **non conseillé**, étant donné que les noms de fichiers peuvent contenir tous les caractères sont le caractère nul (\0). ls réagira mal avec cette conception surtout si un nom de fichier contient un saut de ligne. Voici une explication un peu plus détaillée: http://mywiki.wooledge.org/ParsingLs. Il est recommandé d'utiliser les blobs:

    fichiers=(images/*.jpg)

L'utilisation de $() retourne une String contenant une ce que la commande a exéctuer. Comment sait-on que c'est une chaîne et non un array? En testant sa longueur, il va retourner la longueur de la chaîne (et non le nombre d'élément).

```bash
#Assigne la sortie de la commande pwd dans la variable pwd:
pwd=$(pwd) 

echo $pwd
/home/drynish

# Taille ?
echo ${#pwd}
13

#Nombre d'élément dans l'array?
echo ${#pwd[@]}
1
```

## Variables de BASH
    $0	Contient le nom du script.
    $1..$n	Indique les arguments passés au script ou à la fonction. 1 étant le premier et n le dernier
    $* Il sagit d'une chaîne de tous les arguments passés au script
    $@ Il s'agit d'un array de tous les arguments passés au script
    $# Il s'agit du nombre d'argument du script
    $? Le code de sortie du dernier script exécuté.
    $$ Le numéro d'identifiant du processus en cours
    $! Le numéro d'identifiant du dernier processus s'exécutant en arrière plan.
    $_	Le numéro d'identifiant de la dernière commande exécutée.

## Variables internes

    $BASH_VERSION: Version du bash
    $HOSTNAME: Nom de la machine
    $PPID: PID du parent
    $PWD: Le répertoire en cours
    $RANDOM: Un nombre entre 0 et 32767 est généré
    $UID: Le numéro d'identification de l'utilisateur connecté. Pas fiable pour l'authentification.
    $COLUMNS: Le nombre de colonne de votre terminal.
    $LINES: Le nombre de ligne de votre terminal.
    $HOME: Le répertoire home de l'utilisateur en cours.
    $PATH: Une liste de répertoire qui permet l'exécution des fichiers exécutables.
    $PS1: Le formattage du prompt
    $TMPDIR: Le répertoire des fichiers temporaires.

[Sortie](Sortie.md)
